# **中国大地保险中间件应急操作手册**
#### 作者：王权
#### 时间：2021-04-26
#### 说明：针对tomcat类应用中间件告警处理方法做简要分享，帮助相关值班人员对告警进行快速响应处理，保障应用系统稳定运行。


## Tomcat应用中间件分类:
---
> 1.传统tomcat应用
这类tomcat应用一般都是标准的tomcat安装包部署的tomcat应用。
标准日志：/ccicall/Applog
标准启停脚本：/tomcat/tomcat_p8888/bin/startup.sh|shutdown.sh
标准war包路径：/Program/WebApp/

> 2.微服务应用
微服务部署的分两种情况：
1).tomcat集成了spring-boot/spring-cloud等第三方jar包启动的tomcat进程。
2).项目组自定义相关jar包，通过java -jar启动的java进程。
微服务应用的日志，启停脚本不固定，处理告警时需要根据进程灵活查看。  


## 常见告警分类:
---

> tomcat实例端口不通  

> ![端口](端口.png)  

> tomcat应用系统TCP端口异常，触发值：down  
> ![tcp](tcp.jpg)  
  
> tomcat实例拨测返回值>399  

> ![拨测](拨测.jpg)  

## 告警处理方法  
---  
以上常见告警处理思路大致相同：
1. 首先确认tomcat端口及进程是否正常，根据告警ip登录对应服务器执行如下命令：
   > **netstat -antlp | grep <告警端口>**
   > **ps -ef | grep <告警端口对应的pid>**

2. 若上述命令执行完后发现端口及进程都不存在，那么直接重启tomcat实例即可。
   目前cmdb录入的tomcat应用实例都已梳理完毕，可直接根据cmdb录入的启停脚本命令重启即可。  

   > 截图如下：  
   ![启停](启停.jpg)  
   重启完后再次执行上述命令确认下端口及进程是否重启成功。

3. 若端口及进程都正常运行，此时需要查看日志是否有异常。  
   
   >不同tomcat应用对应的日志路径会有不同：
   传统tomcat应用日志一般放在/ccicall/Applog/下，微服务tomcat应用日志路径会各不相同，执行 **pwdx (pid)** 命令进行查找查看。
   常见日志报错举例：
   - 内存溢出
   ![内存溢出](内存溢出.png)
   - 无法获取jdbc连接
   ![jdbc](jdbc.jpg)
   - 其他异常(略)

4. 若日志中出现内存溢出报错，首先判断快照是否生成及生成的快照是否完整。
   > 传统tomcat应用实例进程中一般会配置 **-XX:+HeapDumpOnOutOfMemoryError** 生成内存快照的参数，那么内存溢出后生成的快照一般会在tomcat安装目录的bin目录中产生。

   > 微服务相关的tomcat进程实例除了配置生成快照的参数外，部分应用还配置了指定内存快照生成位置的参数： **-XX:HeapDumpPath=/tmp/../..**,此时到指定位置查看是否生成即可。

    快照生成是否完整可通过两种方式确认：
   日志中有明显的生成快照的显示
   ![快照产生](产生快照.jpg)
   一般情况下这种都是比较完整的，特殊情况下会存在JVM无响应导致快照打印一部分就不打印的情况，使用 **du -sm a.hprof** 命令查看一下快照大小，如果和进程中指定的JVM堆内存出入过大那就明显不完整。


    如果快照很小或者由于jvm夯死无响应根本未生成快照，执行如下命令生成快照：
    Aix系统：
    **kill -3 pid** (线程快照和内存快照都会生成)

    Linux系统：
    线程快照：**jstack pid >1/2/3.txt**(连续做3个)
    内存快照：**jmap -dump:format=b,file=a.hprof(名字可自定义) pid**

   > 快照存储了jvm异常时的内存使用情况，一般会比较大，如果发生了文件系统使用率的告警，需要及时下载到本地然后清除。

    手动执行生成快照的命令或者由服务器自动生成的快照，在确认快照生成完整后，及时根据cmdb录入的启停命令进行重启即可。

    如果手动执行生成快照的命令无响应，不要犹豫直接重启即可。

5. 其他日志异常，如无法获取JDBC连接，stuck线程超过600s等，由于1级告警需要在10分钟内处理完毕，如果超过5分钟还未自动恢复，不要犹豫直接手动执行生成快照的命令然后重启应用即可。
